\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1.5in
\setlength{\topmargin}{.8cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{24.6cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
\setlength{\evensidemargin}{-1cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}



\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}


\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

\newcommand{\rep}[1]{}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

%\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

%\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
%\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}



\graphicspath{{./}{../FIGURES/}{./Figures/}}

\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}
%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

%\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

%\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
%\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

%\input{mymacros.tex}


\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 21 juin 2022}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen de seconde session  de mécanique des fluides. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
\large

\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}

%\item 
%Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus" ? Dans quelles circonstances est-elle justifiée ?

\item Démontrez l'expression en variables eulériennes de la {\em dérivée particulaire} $dF/dt$ d'une quantité physique $F$. 

\item Définir les notions de {\em lignes de courant} et de {\em trajectoires}. Dans quels cas ces familles de courbes sont-elles équivalentes ?

\item Enoncez le premier théorème de Bernoulli et préciser les hypothèses correspondantes. Expliquez (en une phrase) le principe de la démonstration.

\item Expliquez le principe de fonctionnement d'un tube de pitot (faites un figure).

\item Etablir l'équation de Helmholtz gouvernant la propagation des ondes acoustiques.


\item On considère un écoulement compressible de gaz parfait dans une tuyère de section $A(x)$.
Etablir sous forme différentielle les bilans de masse, quantité de mouvement et enthalpie massique  sous l'hypothèse d'un écoulement monodimensionnel.

\item Démontrez la relation d'Hugioniot  : $\frac{du}{u} = - \frac{1}{1-M^2} \frac{dA}{A}$.

\item En déduire la forme à donner à une tuyère pour accélérer continument le gaz jusqu'au régime supersonique.


\end{enumerate}

\subsection{\'Ecoulement instationnaire périodique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
est donn\'ee sous forme eulérienne par :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{rcc}
u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
u_y(x,y,t) & = & U_0 \sin \omega t. 
\end{array}
\right.
\end{equation*}

\begin{enumerate}


\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.
Représentez le champ de vitesse pour 4 instants correspondant 
à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où 
$T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle.

%\repC{ à l'instant $t$, les lignes de courant vérifient $[dx,dy,0] \wedge [u_x,u_y,0] = \vec{0}$, soit $u_y dx - u_x dy= 0$ on encore
%$dy/dx = u_y/u_x= \tan \omega t$; ce sont des droites de pente  $\tan \omega t$.
%}


\item On note $\vec X(t; \vec x_0, t_0)$ la position lagrangienne, à l'instant
$t$, de la particule fluide qui était située à la position $\vec x_0$  
à l'instant $t_0$. 

Calculez les composantes de $\vec X(t; \vec x_0, t_0)$,
notées  $X(t; x_0,y_0,t_0)$ et  $Y(t; x_0,y_0,t_0)$,
où $x_0$ et $y_0$ sont les composantes de $\vec x_0$.

%\repC{ 

%$\frac{d \vec{X}}{dt} = \vec{u}(\vec{X},t)$, soit :

%$\frac{dX}{dt} = U_0 \cos \omega t ; \qquad \frac{dY}{dt} = U_0 \sin \omega t$.

%Ce qui s'intègre en :
%$X(t) = x_0 + \frac{U_0 \left[ \sin \omega t - \sin \omega t_0 \right] }{\omega} ; \qquad Y(t) = y_0 + \frac{U_0 \left[ \cos \omega t_0 - \cos \omega t \right] }{\omega}.$
%}




\item Quelle est la forme des trajectoires ? Représentez la trajectoire
de 4 particules, correspondant respectivement à
$(x_0,y_0,t_0) = (0,0,0)$ ;  $(0,0,T/4)$ ; $(0,0,T/2)$ ; et $(0,0,3T/4)$.

%\rep{ Il s'agit de cercles, de rayon $U_0/\omega$, centrés respectivement sur les points de coordonnées 
%$[x_C,Y_C] = [0,U_0/\omega]$;
%$[x_C,Y_C] = [-U_0/\omega,0]$;
%$[x_C,Y_C] = [0,-U_0/\omega]$;
%et $[x_C,Y_C] = [U_0/\omega,0]$.
%}


\end{enumerate}

\section{Exercice de cours : Perte de charge à travers une expansion brusque}



On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque.
L'\'ecoulement dans la section $S_1$ en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
au niveau d'une section $S_2$ en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$, $S_1$ et $S_2$ correspondant aux aires des sections
de part et d'autre de l'\'elargissement, suppos\'ees connues.


\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(10, 8){\small $S_1$}
      \put(83, 0){\small $S_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
     % \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(120, 8){\small $S_1$}
      \put(137, 0){\small $S_1'$}
      \put(193, 0){\small $S_2$}
      \put(160, 31){\small $\Sigma$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Elargissement brusque dans une conduite : sch\'ema global (a) et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement (b).}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item
  D\'eterminer $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.

\item
En vous basant sur des notions vues en cours, justifiez que la pression sur toute la section $S'_1$ (définie dans le figure 1b) vaut environ  $p_1$.

   \item
    En consid\'erant le volume de contrôle d\'elimit\'e par les sections dans le fluide $S_1'$
    et $S_2$ et la portion de paroi entre ces deux sections, montrer que 
    $p_2 = p_1 +  \rho u_1^2 \, h(s)$, o\`u $h(s)$ est à d\'eterminer.
  \item
    En d\'eduire que les pertes de charge entre $S_1$ et $S_2$ s'\'ecrivent
    
    $$\Delta =  (p_1 +  \rho u_1^2 )- (p_2 +  \rho u_2^2)  
    =   \rho u_1^2  (1 - S_1/S_2)^2$$
\end{enumerate}




%\begin{figure}[h]
 % \begin{center}
%\includegraphics[width=.8\linewidth]{augetaxisymetrique.png}
%\end{center}
%\end{figure}




%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ecoulement dans une galerie}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere l'\'ecoulement dans une galerie horizontale d'am\'enagement hydro\'electrique, de diam\`etre $D = 4$ m et de longueur $L = 16$ km, entre la base d'une retenue d'eau, situ\'ee \`a la profondeur $H = 100$ m sous la surface libre, et un r\'eservoir qu'on consid\`erera, pour simplifier, \`a la pression atmosph\'erique. Il s'agit ici de d\'eterminer quel est le ph\'enom\`ene qui d\'etermine la vitesse moyenne $U$ de l'\'ecoulement dans la galerie~: l'inertie du fluide dans la retenue, ou la dissipation visqueuse dans la galerie (coefficient de perte de charge $\Lambda$, la dissipation dans la retenue est n\'egligeable).

\begin{enumerate}
\item Montrer que si la longueur de la galerie est sup\'erieure \`a une longueur critique $L_c(D, \Lambda)$, la vitesse est d\'etermin\'ee par la perte de charge. Cette condition est-elle v\'erifi\'ee ici~? 
\item En consid\'erant que le r\'egime d'\'ecoulement est ``hydrauliquement rugueux'' ($Re > 10^5$), condition que l'on v\'erifiera {\it a posteriori}, d\'eterminer la vitesse de l'\'ecoulement dans la galerie. On rappelle que dans le r\'egime rugueux, le coefficient de perte de charge ne d\'epend plus du nombre de Reynolds, et est donn\'e par la formule de Colebrook simplifi\'ee (encore appel\'ee formule de Karman-Prandtl ou de Karman-Nikuradse)~:
$$
\frac{1}{\sqrt{\Lambda}} = 2 \log_{10} \frac{3,71 \, D}{k},
$$
o\`u on prendra $k = 300$ mm pour la rugosit\'e de la galerie. 
\item La vitesse de l'\'ecoulement est-elle peu sensible ou tr\`es sensible \`a la rugosit\'e~? (On pourra \'evaluer la diminution relative de vitesse lorsque la rugosit\'e est multipli\'ee par 5, de 100 \`a 500 mm par exemple.)
\end{enumerate}
	
	%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ecoulement isentropique dans un turboréacteur}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Dans un turbo-r\'eacteur, les gaz entrent dans la tuy\`ere \`a la vitesse
de 275 m.s$^{-1}$ et \`a une temp\'erature de 741 $^o$C.
Leur vitesse de sortie est de 564 m.s$^{-1}$.
En supposant le fluide parfait et l'\'ecoulement isentropique, calculer
\begin{enumerate}
\item
la temp\'erature de sortie des gaz,
\item
le nombre de Mach dans les conditions d'\'ejection des gaz.
\end{enumerate}
On assimilera les gaz \`a de l'air pur ($C_p = 1000$ J.kg$^{-1}$.K$^{-1}$).

	
\end{document}














\section{Problème}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\noindent \textbf{\Large Ecoulement autour d'un cylindre en rotation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip

\noindent
\begin{minipage}{80mm}
On consid\`ere un cylindre solide de rayon $R$ et de grande longueur $L$
suivant son axe $Oz$, placé dans un liquide de masse volumique $\rho$ et
de viscosit\'es cin\'ematique $\nu$ et dynamique $\mu$. On ne tient pas compte de la gravité.

\medskip
Le cylindre est reli\'e \`a un moteur qui, mis en route \`a $t=0$,
lui impose une vitesse angulaire constante $\omega$ (rad/s) autour
de son axe $Oz$ (cf. figure ci-contre).
\end{minipage}

\setlength{\unitlength}{0.7mm}
\begin{picture}(0, 0)(-130, 0)
\put(0, 0){\includegraphics[width=45mm]{Figures/cylindre_en_rotation.png}}
\put(16, 6){\footnotesize $R$}
\put(3, 31){\footnotesize$\omega$}
\put(16, 16){\footnotesize$O$}
\put(40, 19){\footnotesize$\theta$}
\put(42, 26){\footnotesize$r$}
\put(66, 39){\footnotesize$\vec{e}_r$}
\put(38, 43){\footnotesize$\vec{e}_\theta$}
\put(55, 20){\footnotesize$\vec{e}_z$}
\put(51, 28){\footnotesize $M(r, \theta)$}
\end{picture}

\medskip

\underline{ Pour ce problème, vous pourrez utiliser tous les éléments donnés dans le formulaire}

\underline{section D.2 \em Equations de Navier-Stokes et opérateurs différentiels en coordonnées cylindriques
}.


\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{0}
\item
Expliquer en quelques mots pourquoi et comment le liquide initialement
au repos va se mettre en mouvement.
%On précisera en particulier le mode de transport de la quantité de mouvement
%impliqué. 
Imaginer les lignes de courant de l'\'ecoulement ainsi g\'en\'er\'e
(faire un dessin).
\item
Apr\`es un r\'egime transitoire de mise en mouvement du liquide,
l'\'ecoulement tend \`a devenir stationnaire dans le voisinage du cylindre.
Quel pourrait \^etre une premi\`ere approximation de l'ordre de grandeur
de la dur\'ee $\tau$ du r\'egime transitoire ? 
\end{enumerate}
\noindent
On s'int\'eresse dor\'enavant au r\'egime quasi permanent aux temps longs $t \gg \tau$.
%On rappelle que les \'equations d'un \'ecoulement incompressible plan
%en coordonn\'ees polaires 
%$\mathbf{u} = u(r, \theta, t) \, \mathbf{e}_r + v(r, \theta, t) \, \mathbf{e}_\theta$
%s'\'ecrivent
%\begin{eqnarray}
%              \frac{\partial u}{\partial t}
%+           u \frac{\partial u}{\partial r}
%+ \frac{v}{r} \frac{\partial u}{\partial \theta} - \frac{v^2}{r}
%& = &
%- \frac{1}{\,\rho\,} \frac{\partial p}{\partial r} \,
%+ \nu \left [ 	
%\frac{\partial}{\partial r} \left (\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} (ru)  \right )  
%+ \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u}{\partial \theta^2} 
%- \frac{2}{r^2} \frac{\partial v}{\partial \theta}
%\right ]
%\\
%              \frac{\partial v}{\partial t}
%+           u \frac{\partial v}{\partial r}
%+ \frac{v}{r} \frac{\partial v}{\partial \theta} + \frac{uv}{r}
%& = &
%- \frac{1}{\rho r} \frac{\partial p}{\partial \theta}
%+ \nu \left [ 	
%\frac{\partial}{\partial r} \left (\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} (rv)  \right )  
%+ \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 v}{\partial \theta^2} 
%+ \frac{2}{r^2} \frac{\partial u}{\partial \theta}
%\right ]
%\\
%\frac{\partial}{\partial r}(ru) + \frac{\partial v}{\partial \theta} & = & 0
%\end{eqnarray}
            

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item
Justifier bri\`evement pourquoi il est a priori l\'egitime de rechercher
une solution d'\'ecoulement purement azimutal, axisym\'etrique et stationnaire, 
de la forme $\mathbf{u} = u_\theta(r) \, \mathbf{e}_\theta$.
\item
A partir de la seconde composante de l'équation de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques  (cf. Formulaire, Sec. D.2),
montrer dans un premier temps que le champ de pression ne d\'epend
que de $r$.
\item
Toujours à partir de la seconde composante de l'équation de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (cf. Formulaire, Sec. D.2),
donnez une équation différentielle vérifiée par $u_\theta(r)$.

\item 
R\'esoudre l'\'equation diff\'erentielle v\'erifi\'ee par $u_\theta(r)$
en prenant en compte les conditions aux limites d'adh\'erence \`a la paroi
imperm\'eable du cylindre en rotation et de d\'ecroissance du champ
de vitesse loin du cylindre.
\item
Montrer qu'il s'agit d'un \'ecoulement irrotationnel.
%On rappelle que le rotationnel en cylindriques pour un champ bidimensionnel
%$\mathbf{F} = F_r(r, \theta) \, \mathbf{e}_r + F_\theta(r, \theta) \, \mathbf{e}_\theta$
%se r\'eduit \`a
%\[
%\textbf{rot} \, \mathbf{F} = \frac{1}{r} \left [ 
%\frac{\partial}{\partial r}(rF_\theta) - \frac{\partial F_r}{\partial \theta}
%\right ] \, \mathbf{e}_z
%\]
\item
Calculer le champ de pression $p(r)$.
On notera $P_0$ la pression loin du cylindre.
\label{question:pression}
\end{enumerate}
\noindent
%Bien que le terme visqueux $\nu \boldsymbol{\Delta} \mathbf{u}$ soit nul pour cet
%\'ecoulement, ce n'est pas le cas pour les contraintes visqueuses au sein du fluide.
%On rappelle que le tenseur des contraintes en coordonn\'ees polaires s'\'ecrit :
%\begin{equation}
%\stackrel{\Rightarrow}{\sigma} =
%\left (
%\begin{array}{cc}
%\sigma_{rr}      & \sigma_{r\theta} \\
%\sigma_{r\theta} & \sigma_{\theta\theta}
%\end{array}
%\right ) 
%\; \mbox{avec} \;
%\sigma_{rr} = -p + 2\mu \frac{\partial u}{\partial r}, \;
%\sigma_{\theta\theta} = -p + 2\mu 	\left (
%	\frac{1}{r} \frac{\partial v}{\partial \theta} 
%      + \frac{\partial u}{\partial r} 	\right ), \;
%\sigma_{r\theta} = \mu \left (
%  	\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial \theta} 
%      + \frac{\partial v}{\partial r}
%      - \frac{v}{r}    \right )
%\end{equation}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{8}
\item Donnez l'expression du tenseur gradient des vitesses $\stackrel{\Rightarrow}{grad} (\vec u)$.

\item
En déduire le tenseur $\stackrel{\Rightarrow}{\tau}$ des contraintes \textsl{visqueuses}. 
Montrez en particulier que la composante ($r,\theta$) vaut  
$\tau_{r\theta} = \tau_{\theta r} = 2 \mu \omega /r^2$.


\item
D\'eterminer la force \'el\'ementaire $d\mathbf{f}$ exerc\'ee
par le fluide sur un \'el\'ement de surface $dS$ de la paroi du cylindre.
\item
Donner l'expression du moment en $O$, not\'e $d\mathbf{M}_O$, de cette force \'el\'ementaire
puis du moment \textsl{r\'esultant} en $O$, not\'e $\mathbf{M}_O$, de la force de
frottement exerc\'ee par le fluide sur toute la surface du cylindre.
\item
En d\'eduire le couple $\mathbf{C}$ que devrait imposer le moteur au cylindre
pour maintenir la rotation \`a vitesse angulaire $\omega$ constante.
Quelle est la puissance dissip\'ee $\cal P$ ? 
\end{enumerate}




\end{document}





\end{document}